[
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa mvua katika Bonde la Ziwa Victoria, Nyanda za Juu Magharibi mwa Bonde la Ufa, Bonde la Ufa la Kati na Kusini (Siaya, Kisumu, Homa Bay, Migori, Kisii, Nyamira, Trans Nzoia, Baringo, Pokot Magharibi, Uasin Gishu, Elgeyo Marakwet , Nandi, Laikipia, Nakuru, Narok, Kericho, Bomet, Kakamega, Vihiga, Bungoma na Busia, Sehemu za Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa (Nyandarua na Laikipia Magharibi)) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Utabiri wa mvua wa Agosti 2024 unaonyesha kuwa mvua zaidi ya wastani (iliyoimarishwa) huenda ikanyesha katika kaunti za Bonde la Ziwa Victoria, Nyanda za Juu Magharibi mwa Bonde la Ufa, Kati na Kusini mwa Bonde la Ufa, sehemu za ukanda wa Kaskazini-Magharibi na maeneo ya Nyanda za Juu. Mashariki ya Bonde la Ufa. Mvua inatarajiwa kunyesha mnamo Agosti 2024, na jumla ya kiasi kinaweza kuwa juu ya wastani wa muda mrefu wa mwezi huo. Zaidi ya hayo, baadhi ya sehemu za kaunti za Nyandarua na Laikipia zinaweza kukumbwa na mvua ya mawe mara kwa mara."
    },
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa mvua katika Kaskazini-Magharibi mwa Kenya (Turkana na Samburu) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Hali hasa ya hali ya hewa kavu inatarajiwa kutawala maeneo mengi ya Kaskazini-Magharibi mwa Kenya (Turkana na Samburu) wakati wa mwezi wa Agosti. Hata hivyo, mvua za mara kwa mara zinatarajiwa katika maeneo machache, hasa yale yanayopakana na Uganda na Sudan Kusini. Kiasi cha jumla cha mvua kinaweza kuwa juu ya wastani wa muda mrefu wa Agosti. Zaidi ya hayo, upepo mkali kutoka kusini mashariki hadi mashariki unaozidi fundo 25 (12.5 m/s) unatarajiwa katika mwezi huo."
    },
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa mvua kwa Ukanda wa Pwani (Mombasa, Tana River, Kilifi, Lamu, Kwale) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Ukanda wa Pwani (Mombasa, Tana River, Kilifi, Lamu, Kwale) unatarajiwa kukumbwa na hali ukame kwa mvua za hapa na pale mwezi mzima wa Agosti. Kiasi cha mvua kinaweza kuwa karibu zaidi ya LTM ya Agosti. Inatarajiwa pia kuwa upepo mkali wa kusini unaozidi fundo 25 (12.5 m/s) utashuhudiwa katika mwezi huo."
    },
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa mvua katika Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa (pamoja na Kaunti ya Nairobi) (Nyandarua, Nyeri, Kirinyaga, Murang'a, Kiambu, Meru, Embu, Tharaka Nithi, Nairobi) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa zikiwemo Kaunti ya Nairobi (Nyeri, Kirinyaga, Murang'a, Kiambu, Meru, Embu, Tharaka Nithi) zinatarajiwa kukumbwa na hali ya baridi na mawingu ya vipindi (anga ya mawingu) huku mvua ndogo ndogo ikinyesha mara kwa mara asubuhi. Mvua za alasiri za mara kwa mara zinaweza kutokea katika maeneo machache wakati wa mwezi. Mvua hii ina uwezekano wa kuwa karibu na juu kidogo ya LTM ya Agosti."
    },
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa mvua Kaskazini Mashariki mwa Kenya (Kaunti za Mandera, Marsabit, Wajir, Garissa na Isiolo) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Kaskazini-mashariki mwa Kenya (Kaunti za Mandera, Marsabit, Wajir, Garissa na Isiolo) huenda zikasalia kwa ujumla jua na ukame. Hata hivyo, maeneo machache ya mwinuko katika Kaunti ya Marsabit huenda yakakumbwa na hali ya mawingu na ukungu nyakati za asubuhi. Upepo mkali wa kusini unaozidi fundo 25 (12.5 m/s) unatarajiwa katika baadhi ya maeneo ya eneo."
    },
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa mvua katika Nyanda za Chini Kusini-mashariki (Kaunti za Kitui, Makueni, Machakos, Taita Taveta, Kajiado na sehemu nyingi za Kaunti ya Tana River) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Nyanda za Chini Kusini-mashariki (Machakos, Makueni, Kitui, Taita Taveta, na sehemu za Kajiado) zina uwezekano wa kusalia jua na ukame. Hata hivyo, hali ya hewa ya baridi na ya mawingu inatarajiwa katika baadhi ya maeneo, hasa yale yanayopakana na Nyanda za Juu za Kati na Kaunti ya Nairobi."
    },
    {
        "question": "Je, ni utabiri gani wa hali ya hewa wa Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa ikiwa ni pamoja na Kaunti ya Nairobi (Nyandarua, Nyeri, Kirinyaga, Murang'a, Kiambu, Meru, Embu, Tharaka-Nithi, na Nairobi) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Mwezi wa Agosti unaadhimisha kukoma taratibu kwa msimu wa baridi, hasa katika maeneo ya Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa, ikiwemo Kaunti ya Nairobi. Mtazamo wa halijoto wa Agosti 2024 unaonyesha kuwa maeneo mengi ya nchi yanatarajiwa kukumbwa na halijoto ya juu kuliko wastani. Uwezekano mkubwa zaidi wa halijoto ya juu ya wastani unatarajiwa katika maeneo ya Kati na Mashariki. Kinyume chake, sehemu za Pokot Magharibi, hasa zile zinazopakana na Uganda, zina uwezekano wa kukumbwa na halijoto ya wastani ya wastani. Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa, ikiwa ni pamoja na Kaunti ya Nairobi, na baadhi ya maeneo katika nyanda tambarare za kusini mashariki (Kajiado Kaskazini) huenda zikawa na siku chache za baridi, na halijoto ya mchana mara kwa mara hupungua chini ya 18°C."
    },
    {
        "question": "Je, utabiri wa hali ya hewa/ hali ya hewa kwa Nyanda za Chini Kusini-mashariki (Machakos, Kitui, Makueni, Kajiado, Taita-Taveta) ni upi kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Mwezi wa Agosti unaadhimisha kukoma taratibu kwa msimu wa baridi, hasa katika maeneo ya Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa, ikiwemo Kaunti ya Nairobi. Mtazamo wa halijoto wa Agosti 2024 unaonyesha kuwa maeneo mengi ya nchi yanatarajiwa kukumbwa na halijoto ya juu kuliko wastani. Uwezekano mkubwa zaidi wa halijoto ya juu ya wastani unatarajiwa katika maeneo ya Kati na Mashariki. Kinyume chake, sehemu za Pokot Magharibi, hasa zile zinazopakana na Uganda, zina uwezekano wa kukumbwa na halijoto ya wastani ya wastani. Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa, ikiwa ni pamoja na Kaunti ya Nairobi, na baadhi ya maeneo katika nyanda tambarare za kusini mashariki (Kajiado Kaskazini) huenda zikawa na siku chache za baridi, na halijoto ya mchana mara kwa mara hupungua chini ya 18°C."
    },
    {
        "question": "Je, utabiri wa hali ya hewa/joto ni upi kwa sekta ya kaskazini mwa Kenya (Turkana, Marsabit, Mandera, Wajir, Garissa, Isiolo) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Sekta ya kaskazini mwa nchi huenda ikakumbwa na halijoto ya juu inayozidi 30°C, isipokuwa mjini Marsabit na sehemu za kaunti za Isiolo, ambapo halijoto inatarajiwa kuwa ya wastani zaidi."
    },
    {
        "question": "Je, utabiri wa hali ya hewa/ hali ya hewa kwa Marsabit na sehemu za kaunti za Isiolo ni upi kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Sekta ya kaskazini mwa nchi huenda ikakumbwa na halijoto ya juu inayozidi 30°C, isipokuwa mjini Marsabit na sehemu za kaunti za Isiolo, ambapo halijoto inatarajiwa kuwa ya wastani zaidi."
    },
    {
        "question": "Utabiri wa hali ya hewa ni upi kwa nchi nzima (Siaya, Kisumu, Homa Bay, Migori, Kisii, Nyamira, Trans Nzoia, Baringo, West Pokot, Uasin Gishu, Elgeyo Marakwet, Nandi, Laikipia, Nakuru, Narok, Kericho , Bomet, Kakamega, Vihiga, Bungoma, Busia, Nyandarua, na Western Laikipia) kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Kwa ujumla, sehemu nyingine ya nchi huenda ikakumbwa na halijoto ya wastani kati ya 20°C na 30°C."
    },
    {
        "question": "Je, ni madhara gani yanayoweza kujitokeza kwa kilimo na usalama wa chakula kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Mvua za juu za wastani zinazotarajiwa katika Nyanda za Juu Magharibi mwa Bonde la Ufa, Bonde la Ziwa Victoria, na Bonde la Ufa la Kati na Kusini huenda zikaleta mazingira mazuri kwa shughuli za kilimo. Hata hivyo, mvua ya mawe imetabiriwa katika maeneo ya Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa na Bonde la Ufa la Kati, haswa Nyandarua na sehemu za Kaunti ya Laikipia. Mvua hii ya mawe inaweza kusababisha hatari ya uharibifu wa mazao, ambayo inaweza kuathiri kwa kiasi kikubwa mazao ya kilimo na maisha katika maeneo yaliyoathirika. Wakulima na wadau wa kilimo wanapaswa kuwa macho na kuchukua tahadhari muhimu ili kulinda mazao yao na kupunguza uharibifu unaoweza kutokea kutokana na matukio haya mabaya ya hali ya hewa."
    },
    {
        "question": "Je, hali ya hewa inaweza kuathiri vipi usafiri na usalama wa umma kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Ukungu katika Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa, ikiwa ni pamoja na Kaunti ya Nairobi, kunaweza kupunguza kwa kiasi kikubwa mwonekano, hivyo kusababisha hatari kwa madereva. Kupungua huku kwa mwonekano kunaongeza hatari ya ajali, haswa kwenye njia kuu kama vile Kikuyu-Kinungi katika Barabara Kuu ya Nairobi-Naivasha. Madereva wanaopita katika maeneo haya wanashauriwa sana kuwa waangalifu zaidi, kuhakikisha wanaendesha kwa mwendo uliopunguzwa na kudumisha umbali salama kati ya magari ili kupunguza hatari zinazohusiana na ukungu. Mbali na athari zake kwa usalama barabarani, ukungu pia unaweza kusababisha usumbufu katika vituo vikuu vya usafirishaji. Hususan, shughuli katika Viwanja vya Ndege vya Kimataifa vya Wilson na Jomo Kenyatta zinaweza kukumbwa na usumbufu kutokana na kupungua kwa mwonekano, jambo ambalo linaweza kuathiri ratiba za safari za ndege na utendakazi wa jumla wa viwanja vya ndege."
    },
    {
        "question": "Ni masuala gani ya afya yanapaswa kutarajiwa kutokana na hali ya hewa ya mwezi ujao?",
        "answer": "Hali ya baridi na baridi inayotarajiwa inaweza kusababisha kuongezeka kwa magonjwa ya kupumua kama vile pumu, nimonia, mafua na homa ya kawaida, haswa katika maeneo kama vile Nairobi, Nyanda za Juu Mashariki mwa Bonde la Ufa, sehemu za Kati na Kusini. Bonde la Ufa, na sehemu za Nyanda za Juu Magharibi mwa Bonde la Ufa. Ili kupunguza hatari ya kuambukizwa magonjwa haya, wananchi kwa ujumla wanashauriwa kuvaa vyema na kuzingatia miongozo inayotolewa na Mamlaka za Afya. Zaidi ya hayo, ni muhimu kuepuka kutumia jikos za mkaa katika nyumba zisizo na hewa ya kutosha, kwa kuwa hutoa gesi ya kaboni monoksidi, ambayo inaweza kuwa hatari na inaweza kusababisha kifo ikiwa inavutwa. Kuhakikisha uingizaji hewa mzuri na kufuata mapendekezo ya afya kunaweza kusaidia kuzuia matatizo ya kupumua na kulinda afya kwa ujumla wakati wa hali hizi za baridi."
    },
    {
        "question": "Rasilimali za maji zitaathirika vipi kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Upatikanaji wa maji katika maeneo ya ASAL (Ardhi Kame na Nusu Kame) unaweza kupungua kutokana na hali ya hewa kavu inayotarajiwa. Wakaazi wanashauriwa kutumia maji yanayopatikana kwa uangalifu na kufuata mazoea ya kuhifadhi maji ili kuhakikisha mahitaji yao ya maji yanatimizwa kwa mwezi mzima. Uvunaji wa maji ya mvua pia unahimizwa katika maeneo yanayotarajiwa kupata mvua. Kinyume chake, maeneo ya vyanzo vya maji katika Nyanda za Juu Magharibi na Mashariki mwa Bonde la Ufa yanatarajiwa kupata mvua ya juu ya wastani. Kutokana na hali hiyo, viwango vya maji katika mabwawa na mito ndani ya maeneo haya ya vyanzo vina uwezekano wa kudumishwa, kuhakikisha upatikanaji wa maji kwa matumizi mbalimbali, ikiwa ni pamoja na kilimo, matumizi ya nyumbani, na uzalishaji wa umeme wa maji."
    },
    {
        "question": "Ni athari gani za mazingira zinazotarajiwa kwa mwezi ujao?",
        "answer": "Mvua zinazotarajiwa kunyesha juu ya wastani katika maeneo ya Nyanda za Juu Magharibi mwa Bonde la Ufa, Bonde la Ziwa Viktoria, na Bonde la Ufa la Kati na Kusini zimepangwa kuimarisha unyevu wa udongo, na kuleta hali bora kwa ukuaji wa miti na mimea. Hii ni fursa muhimu ya kuunga mkono Kampeni ya Kitaifa ya Kukuza na Kurejesha Miti, ambayo inalenga kukuza miti bilioni 15 ifikapo 2032 na kuongeza kifuniko cha miti kutoka 12% ya sasa hadi 30% ifikapo 2032. Kuongezeka kwa unyevu wa udongo kutaboresha viwango vya maisha ya miti. miti mipya iliyopandwa na kukuza upanuzi wa maeneo ya misitu. Kwa kutumia vyema hali hizi nzuri, umma unaweza kuchukua jukumu muhimu katika kampeni hii. Kushiriki katika mipango ya upandaji miti sio tu kuchangia katika kufikia lengo la kitaifa la kufunika miti lakini pia kuna athari kubwa ya kimazingira. Kuongezeka kwa mifuniko ya miti kutaongeza ubora wa hewa, kuongeza bayoanuwai, kuzuia mmomonyoko wa udongo, na kusaidia katika uondoaji wa kaboni, hivyo kupunguza mabadiliko ya hali ya hewa. Zaidi ya hayo, eneo la misitu lililoimarishwa litasaidia huduma za mfumo ikolojia, kulinda rasilimali za maji, na kuchangia katika mazingira bora zaidi kwa vizazi vijavyo."
    }
]